\documentclass[utf8]{beamer}
\usepackage[T2A]{fontenc}   % пакет с кириллицей
%\usepackage[cp1251]{inputenc}  %% - кодировка символов (Windows)
%\usepackage[koi8-r]{inputenc} %% - кодировка символов (Unix)
%\usepackage[cp866]{inputenc}  %% - кодировка символов (DOS)
\usepackage[utf8]{inputenc}  %% - кодировка символов (UTF-8)
\usepackage{graphicx,bm,makeidx}
\usepackage{wrapfig}  %% - обтекаемые рисунки
\usepackage{amsmath}  
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}

%\usepackage{lmodern}


 \usetheme[hideothersubsections]{Goettingen}
% \usecolortheme{dove}
% \useoutertheme{shadow}
\title{К теории спаривания носителей тока в купратах}
%\date{}
\author{М.А. Малахов}

%\makeatletter
%\defbeamertemplate*{footline}{my theme}{
%	\leavevmode%
%	\hbox{%
%		\begin{beamercolorbox}[wd=.2\paperwidth,ht=3.25ex,dp=3ex,right]{date in head/foot}%
%			\insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{2ex}
%		\end{beamercolorbox}}%
%	}
%	\makeatother

\begin{document}


\begin{frame}
\label{titl}
\begin{center}
	\includegraphics[height=2cm]{logo.png}
\end{center}
\begin{center}
%{\color{gray} Диссертация на соискание ученой степени
%кандидата физико-математических наук}
\end{center}
\begin{center}
	\textbf{{\LARGE К теории спаривания носителей тока в купратах}}
\end{center}
\begin{center}
{\footnotesize 	М.А. Малахов}
\end{center} 
{\footnotesize Научный руководитель:
д.~ф.-м.~н., проф. М. В. Еремин \\}
\begin{scriptsize}
	{\color{gray}E-mail:\textit{MiAMalakhov@kpfu.ru} }
\end{scriptsize}
\end{frame}




%
%\begin{frame}
%
%	%	\frametitle{Структура диссертации}
%		\tableofcontents
%
%\end{frame}






\section{Введение}













\begin{frame}
%	\frametitle{Введение}
	В купратах %не получается выделить одно доминирующее взаимодействие, которое приводит к спариванию носителей тока. В
	важную роль играют несколько взаимодействий:
		\begin{itemize}
			\item   Суперобменное и спин-флуктуационное взаимодействия% за счет антиферромагнитного суперобмена в плоскостях CuO.  Объясняет $d-$ тип симметрии параметра порядка. Не удается пока объяснить всех особенностей поведения этих систем в			различных экспериментальных условиях.  
			
			\item Электрон-фононное взаимодействие. 
			
			\item Экранированное кулоновское отталкивание.
			

		\end{itemize}
	
Основная цель исследования - найти решения уравнения Бардина-Купера-Шриффера (БКШ) на сверхпрово­дящую щель при учете всех типов взаимодействий носителей тока в купратах. 
\end{frame}



\section[Симметрия сверхпроводящей щели в однозонной модели Хаббарда]{Глава 1.  Симметрия сверхпроводящей щели в однозонной модели Хаббарда}
\begin{frame}
	
	{\scriptsize 
	В 1 главе отрабатываются методики решения уравнения БКШ на примере простой модели Хаббарда:
%{\footnotesize \textbf{Гамильтониан модели Хаббарда:}}

$$	
 H= \sum_{\mathbf{k}, \sigma}\varepsilon_{\mathbf{k}}c^{+}_{\mathbf{k}, \sigma}c_{\mathbf{k}, \sigma}+\frac{U}{2N}\sum_{\mathbf{k,k',q}, \sigma}c^{+}_{\mathbf{k'}, \sigma}c^{+}_{\mathbf{-k'+q},\overline{\sigma} } c_{\mathbf{-k+q}, \overline{\sigma}}c_{\mathbf{k}, \sigma}.
$$
 % $\varepsilon_{\mathbf{k}}=-2t[\cos(k_x)+\cos(k_y )]-4t' \cos(k_xa) \cos(k_ya )-\mu$, $t=1$ - интеграл перескока между ближайшими соседями,  $t'<0$ - интеграл перескока между вторыми соседями.   $U$ - отталкивающее кулоновское взаимодействие.
   В рамках этой модели имеется довольно много результатов, поэтому можно проконтролировать методику решения уравнения БКШ со сложным ядром.
   
   Выражения для потенциалов взаимодействия имеют вид
      $$
   \Gamma^{\mathrm{opp.sp}}_{\mathbf{k,k'}}=U+\frac{3U^2}{2}\chi^{\mathrm{sp}}_{\mathbf{k-k'}}-\frac{U^2}{2}\chi^{\mathrm{ch}}_{\mathbf{k-k'}}, \
   \Gamma^{\mathrm{same \ sp}}_{\mathbf{k,k'}}=-\frac{U^2}{2}\chi^{\mathrm{sp}}_{\mathbf{k-k'}}-\frac{U^2}{2}\chi^{\mathrm{ch}}_{\mathbf{k-k'}}.
   $$
    \begin{flushright}
    	 {\tiny \color{gray} D. J. Scalapino, E. Loh, J. E. Hirsch, Phys. Rev. B.  Vol. 34.  	P. 8190 (1986)}
    \end{flushright}}
	     
%     При расчете сверхпроводящей щели  потенциал синглетного спаривания должен быть четным по $\mathbf{k}$, а триплетного - нечетным:
%     $$
%     \Gamma^{\mathrm{s}}_{\mathbf{k,k'}}=\frac{1}{2}(\Gamma^{\mathrm{opp.sp}}_{\mathbf{k,k'}}+\Gamma^{\mathrm{opp.sp}}_{\mathbf{-k,k'}}), \ \ \Gamma^{\mathrm{t}}_{\mathbf{k,k'}}=\frac{1}{2}(\Gamma^{\mathrm{same sp}}_{\mathbf{k,k'}} -\Gamma^{\mathrm{same sp}}_{\mathbf{-k,k'}}).
%     $$
{\scriptsize 
Полагая, что сверхпроводящая щель $\Delta_{\mathbf{k}}$ мала, сведем уравнение БКШ к матричному:
$$
\hat{M} \overline{\Delta}^{\mathrm{s/t}}=\lambda\overline{\Delta}^{\mathrm{s/t}}, \ \ M_{l,l'}=-\frac{1}{(2\pi)^2}\frac{\Delta l'}{|v_{l'}|}\Gamma^{\mathrm{s/t}}_{l,l'}.
$$ 
  $\overline{\Delta}^{\mathrm{s/t}}$ - вектор, компоненты которого значения щели на дуге Ферми $\Delta^{\mathrm{s/t}}_{l}$.

Собственный вектор матрицы $\hat{M}$ с наибольшим собственным значением $\lambda$ является решением линеаризованного уравнения.


}
\end{frame}








	\begin{frame}
		
{\scriptsize 		Возможные типы симметрии параметра порядка:
		\begin{itemize}
			\item $A_{1g}: \  s^*=\cos(k_xa)+\cos(k_ya), $
			\item $B_{1g}: \  d_{x^2-y^2}=\cos(k_xa)-\cos(k_ya),$
			\item $A_{2g}: \  g=(\cos(k_xa)-\cos(k_ya))\sin(k_xa)\sin(k_ya),$
			\item $B_{2g}: \  d_{xy}=\sin(k_xa)\sin(k_ya),$
			\item $p=\sin(k_xa), \ \ p'=(\cos(k_xa)-\cos(k_ya))\sin(k_xa).$
		\end{itemize}
				\includegraphics[width=0.75\textwidth]{PhaseDia.png}
		\begin{center}
			Фазовая диаграмма  преобладающих решений линеаризованного уравнения БКШ  при различных $<n>$ и  $t'$  (в единицах $t$).
		\end{center}		}
		{\tiny [ A. Romer, A. Kreisel, I. Eremin, M. Malakhov et al.  Phys. Rev. B, V. 92,  104505 (2015)	]}
	\end{frame}





\section[Эффективное кулоновское взаимодействие в купратах]{Глава 2. Эффективное кулоновское взаимодействие в купратах }




\begin{frame}
	\label{Hamilt}
{\small \textbf{	Потенциал кулоновского взаимодействия:}}
{\scriptsize 	$$
	V_{\mathrm{eff}}(q,\omega)=\frac{G^{eff}_{q}}{\varepsilon(q, \omega)}=G^{eff}_{q} \left( 1-G^{\mathrm{eff}}_{q}\chi_{\mathrm{ch}}(q,\omega) \right)
$$
\begin{flushright}
	{\tiny \textit{\textit{(G. Mahan, Many-particle physics p.561)}}}
	\end{flushright}}
{\footnotesize  \textbf{	Гамильтониан модели для дырочно-допированных купратов:}}
 $$
H=\sum_{ij}{t_{ij} \psi^{pd, \sigma}_i \psi^{ \sigma, pd}_j}   + \dfrac{1}{2}\sum_{ij}{G^{\infty}_{ij} \delta_i \delta_j}   +  \dfrac{1}{2}\sum_{ij}{J_{ij} \left[S_i S_j - \frac{n_i n_j}{2}\right] }. 
$$
{\scriptsize
Здесь $\psi^{pd, \sigma}_i \left( \psi^{ \sigma, pd}_j\right)$ операторы рождения (уничтожения) композитных квазичастиц. 
Комбинируя при линеаризации уравнений движений для функций Грина метод проекционных операторов и приближение случайных фаз  получаем выражение для зарядовой восприимчивости:}
\begin{flushright}
	 {\tiny [М. В. Еремин, М. А. Малахов, Письма в ЖЭТФ,  Т. 100,  С. 362 (2014)]}
\end{flushright}
$$
\chi_{\mathrm{ch}}^{\mathrm{total}}(\omega,{\bf q})=
\dfrac{\chi^0(\omega ,  \mathbf{q}) \zeta_{t}(\omega,   \mathbf{q}) -\chi^0_{t}(\omega  , \mathbf{q}) \zeta(\omega,   \mathbf{q})}
{[1+ \lambda(\omega,   \mathbf{q})] \zeta_{t}(\omega ,  \mathbf{q}) - \left[\omega + \lambda_{t}(\omega ,  \mathbf{q}) \right] \zeta(\omega,   \mathbf{q})}.
$$
{\scriptsize Функции $\chi^0_{t}(\omega,   \mathbf{q})$, $ \zeta(\omega,   \mathbf{q})$, $\zeta_{t}(\omega,   \mathbf{q})$, $\lambda(\omega,   \mathbf{q})$, 
$\lambda_{t}(\omega,   \mathbf{q})$ зависят от параметров зоны, суперобменного и эффективного кулоновского взаимодействия.}

%	Здесь $J_{ij}$ и $G_{ij}$ - параметры суперобменного и кулоновского взаимодействия, $n$ и $\delta$ число спинов и дырок на одну элементарную ячейку,
%	$\nu^{l}_{k,q}$ - параметр электрон-фононного взаимодействия, предполагается сумма по всем фононным модам в плоскости  $\mathrm{CuO}$.
%	$\psi^{pd, \sigma}_i \left( \psi^{ \sigma, pd}_j\right)$операторы рождения (уничтожения) композитных квазичастиц. \\
%	Выражение для зарядовой восприимчивостив рамках приближения Хаббард-1 получено в работе  {\scriptsize M. Eremin, I. Eremin, S. Varlamov, Phys. Rev. B. 64, 214512 (2001) }
\end{frame}



































\begin{frame}

		\label{el-ph}
	
		{\scriptsize 	\textbf{Фурье-образ кулоновского потенциала}			выводится  путем решения уравнения Пуассона методом конечных разностей. 
		\begin{flushright}
				{\tiny  (F. Becca,M. Tarquini, M. Grilli, C. Di Castro, Phys. Rev. B. 54, 12443 (1996))}
		\end{flushright}
			\begin{equation}
			\nonumber  
			G_{q}=  \frac{\pi e^2}{abc} \left[ \varepsilon_{a} \dfrac{\sin^2(q_{x}a/2)}{a^2} + \varepsilon_{b} \dfrac{\sin^2(q_{y}b/2)}{b^2}+ \varepsilon_{c} \dfrac{\sin^2(q_{z}c/2)}{c^2}\right]^{-1} 
			\end{equation}
			Здесь $a, b, c$ параметры кристаллической решетки, $\varepsilon$  – диэлектрическая проницаемость. Рассматривается случай $q_z=0$, $a=b$, $\varepsilon_{a}=\varepsilon_{b}=\varepsilon$. Значение $c \varepsilon=39$ \AA{}  подбиралось нами из сравнения рассчитанного спектра плазмонов с экспериментальными данными.
	}

		\begin{scriptsize}
					\begin{center}
						\textbf{Взаимодействие через дыхательные моды кислородов:}
					\end{center}
			\begin{equation}
			\nonumber
			G^{eff}_{ q} =G_q+ 2\sum \limits_{ph,k} \dfrac{\vert \nu^{l}_{k,q} \vert^2 \Omega_{ph}}{\omega^2 - \Omega^2_{ph}} 
			\end{equation}

			
			В плоскостях $\mathrm{CuO}$ наиболее сильно с носителями тока связаны  дыхательная (breathing, 85 meV) и полудыхательные  (half-breathing, 75 meV ) моды. Отличительная особенность купратов в том, что в них функция электрон-фононной связи зависит не только от переданного импульса $\mathbf{q}$, но и от квазиимпульса на поверхности Ферми $\mathbf{k}$:
			\begin{tiny}
				\begin{equation}
				\nonumber
				\vert \nu_{k,q}^{\mathrm{br}} \vert^2 = [ 2\nu_1 + 4\nu_2 \{ \cos k_x + \cos k_y   + \cos (k_x + q_x) + \cos (k_y + q_y) \} ]^2 \left[ \sin^2 \left(\dfrac{q_{x}}{2} \right) + \sin^2 \left(\dfrac{q_{y}}{2} \right) \right],
				\end{equation}
				Это обстоятельство отмечалось ранее в [S. Ishihara, N. Nagaosa PRB V. 69. P. 144520. (2004)], [С. Г. Овчинников, Е. И. Шнейдер ЖЭТФ Т. 128. С. 974 (2005)]
							\end{tiny}
							
			Константы $\nu_{1}$ и $\nu_{2}$  оценены нами по изломам (кинкам) в законе дисперсии квазичастиц.
			
		\end{scriptsize}

\end{frame}















	\begin{frame}
		\label{kinks}
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
	\begin{flushleft}
{\scriptsize  \textbf{"Кинки" в дисперсии квазичастиц}}
							
			\includegraphics[width=0.7\textwidth,clip]{kinkDia.eps} 
			
			\includegraphics[width=0.75\textwidth,clip]{kinkAngle.eps} 
				
%{\tiny 								\textbf{Сплошные линии:} экспериментальные данные: \textbf{a)}  H. Iwasawa et al. PRL 101, 157005 (2008), \textbf{b)}  T. Cuk et al. Phys. Rev. Lett., 93,117003 (2004).}
%
%{\tiny 	\textbf{Пунктирные линии:} выше «кинка» - расчет дисперсия с эффектиными параметрами зоны, полученных аппроксимацией экспериментальных данных о поверхности Ферми  [M. R. Norman, Phys. Rev. B, 75, 184514 (2007).]}.
%	Ниже «кинка» - «отключение» ЭФВ, расчет с параметрами
 {\tiny  $\nu_1 = 27 meV$ и $\nu_2=40 meV$ }

	\end{flushleft}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\begin{flushright}
				{\scriptsize \textbf{Смягчение фононных мод	}	}
				
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{wsofteninga.eps}
				
				\includegraphics[width=0.9\textwidth]{wsofteningB.eps}
				
				\end{flushright}
		\end{minipage}
		
\
		
		
			{\tiny [М. Еремин, М. Малахов, Д. Сюняев; письма в ЖЭТФ 96 с. 110-113, 2012]}

 {\tiny [М. В. Еремин, М. А. Малахов, Письма в ЖЭТФ,  Т. 100,  С. 362 (2014)]}
		
	\end{frame}













\begin{frame}[plain]
 \includegraphics[width=0.43\textwidth]{ReXiChA.eps}
 \includegraphics[width=0.43\textwidth]{ReXiChB.eps}   
 \includegraphics[width=0.43\textwidth]{ReXiChC.eps}
 
 	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
 		\begin{flushleft}
 
 {\scriptsize  Реальная часть динамической зарядовой восприимчивости в четверти зоны Бриллюэна в (1/eV). 	a) без учета электрон-фононного взаимодействия при $\omega= 5$ meV
 	b)  $\nu_1=27 $ meV, $\nu_2=0$, на частоте полудыхательных мод $\omega=75 $ meV
 	с)  $\nu_1=14 $ meV, $\nu_2=20$ meV, на частоте полудыхательных мод $\omega=75 $ meV.}
 \end{flushleft}
 \end{minipage}
 \hfill
 	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
 		\begin{flushright}
 			\includegraphics[width=1.3\textwidth]{Vqscreened.eps} 
 			
 			{\tiny  		Эффективный потенциал кулоновского взаимодействия $V^{\mathrm{eff}}_{\mathbf{q}}$ при $q_z=0$, $\omega=0$.}
 			
 			 \end{flushright}
 			\end{minipage}
% {\tiny М. В. Еремин, М. А. Малахов, Письма в ЖЭТФ,  Т. 100,  С. 362 (2014)}
\end{frame}







\section[Динамическая спиновая восприимчивость в обобщенной $t- J$ модели]{Глава 3. Динамическая спиновая восприимчивость в обобщенной $t- J$ модели}

\begin{frame}
	\label{Hamilt2}
%	\frametitle{Гамильтониан $t-J-G$ модели}

{\tiny Для электронно-допированных купратов гамильтониан $t-J-G$ модели имеет вид}
{\small $$
H=\sum_{i,j,\sigma}t_{ij}X_i^{ \sigma,0}X_j^{0,\sigma}-\frac{1}{4}\sum_{i,j,  \sigma,  \sigma'}J_{ij}(-1)^{1-\sigma-\sigma'}X_i^{ \sigma,\sigma'}X_j^{\overline{\sigma},\overline{\sigma}'}+
$$
$$
+\frac{1}{2}\sum_{i,j}G_{ij}\delta_i\delta_j-\sum_{i\neq j,l,\sigma,\sigma'}\frac{t_{il}t_{jl}}{U}(-1)^{1-\sigma-\sigma'}X_i^{ \sigma,0}X_l^{\overline{\sigma},\overline{\sigma}'}X_j^{0,\sigma'}.
$$
}
{\tiny Последний член учитывает перескоки носителей через узлы решетки занятыми спинами с противоположной ориентацией спинов.
$J_{ij}$ - параметр суперобменного взаимодействия между спинами и
$G_{ij}$ - параметр кулоновского взаимодействия,  $\delta_i$ 
число носителей  на одну элементарную ячейку. }
	
{\tiny 	Спиновая восприимчивость находится через функцию Грина для фурье-образа спинового оператора $S^{+}_{\mathbf{q}}=\frac{1}{N}\sum_{j}X^{\uparrow\downarrow}_{j}\exp(-i\mathbf{qR}_{j})$:
	$$
	\chi^{\pm}(\omega,\mathbf{q})=2\pi i\ll S^{+}_{\mathbf{q}} \mid S^{-}_{-\mathbf{q}}\gg.
	$$
	Считая, что дальний магнитный порядок отсутствует, cоставляем цепочку
	уравнений из пяти функций Грина: $<<S^+_{\mathbf{q}}\mid S^-_{-\mathbf{q}}>>$, $\sum_{i,l}J_{il}e^{-i\mathbf{qR}}<<S^+_lS^z_i-S_l^zS_i^+\mid S^-_{-\mathbf{q}}>>$,
	$\sum_{\mathbf{k}}(t_{{\mathbf{k+q}}}-t_{\mathbf{k}})<<X_{\mathbf{k}}^{ \uparrow,0}X_{\mathbf{k+q}}^{ 0,\downarrow} \mid S^-_{-\mathbf{q}}>>$,
	$<<X_{\mathbf{k}}^{ \uparrow,0}X_{\mathbf{k+q}}^{ 0,\downarrow} \mid S^-_{-\mathbf{q}}>>$ и
	$<<X_{\mathbf{k+q}}^{ 0,\downarrow}X_{\mathbf{k}}^{ \uparrow,0} \mid S^-_{-\mathbf{q}}>>$,
	аналогично тому, как это было сделано в ранее ({\tiny Eremin M.V. Shigapov I.M., Eremin I.M., Magnetic Resonance in Solids. V. 16, No. 2, p.14206 (2014)}) для дырочно-допированых купратов.}


\end{frame}






\begin{frame}
	\label{suscept}
		%	\frametitle{Полученная нами аналитическая формула для динамической спиновой восприимчивости}
			
			Полученная нами аналитическая формула для динамической спиновой восприимчивости имеет вид
			$$
\chi^{\pm}(\omega, \mathbf{q})=\frac{\chi\zeta_{t,J}  +(2J_1K_1(2-\gamma_{\mathbf{q}})-\chi_{t,J})\zeta}{[1+\lambda]\zeta_{t,J}
	+[\omega^2-\Omega^2_{\mathbf{q}}-\bar{J_1}t_1(2-\gamma_{\mathbf{q}})-\lambda_{t,J}]\zeta}.
$$
	{\scriptsize 
	{\color{red}	Новизна состоит в том, что учтены 3-х центровые корреляции.}
Входящая в $\lambda=\frac{1}{N}\sum_{\mathbf{q}}\lambda_{\mathbf{k,q}}$ и $\lambda_{t,J}=\frac{1}{N}\sum_{\mathbf{q}}M_{\mathbf{k,q}}\lambda_{\mathbf{k,q}}$ функция $\lambda_{\mathbf{k,q}}$ состоит из трёх членов
$$
\lambda_{\mathbf{k,q}}=J_1F^J_1\gamma_{\mathbf{q}}\chi_{\mathbf{k,q}}+PJ_1(1-F^{3c})\gamma_{2\mathbf{k+q}}\chi_{\mathbf{k,q}}+\pi_{\mathbf{k,q}}.
$$
Первый соответствует обменному полю от локализованных спинов, второй связан с трехцентровыми членами, третий соответствует так называемому кинематическому полю.

В функции $\chi_{t,J},$  $\zeta_{t,J},$  $\lambda_{t,J}$  входит функция
$$
M_{\mathbf{k,q}}=\frac{1}{2}(\overline{J}_1\gamma_{\mathbf{k+q}}-\overline{J}_1\gamma_{\mathbf{k}}-2\omega)(t_{\mathbf{k+q}}-t_{\mathbf{k}})-\frac{t_1^2}{U}J_1 T_{\mathbf{k,q}},
$$ 
где член $T_{\mathbf{k,q}}$  соответствует вкладу трехцентровых членов.

Согласование уравнений для функций Грина приводит к условию $t_{eff}^{(i)}=Pt_i(1-F^t_i)$. При  $F^J_i=F^G_i=f=1$   получаем для  $F^t_1$:
$$
F^t_1=\frac{-0.5K_1 +6PJ_1t_1^{-1} <X_{0}^{0,\uparrow}X_{1}^{ \uparrow,0}>}{2P^2+K_1}.
$$ }
	
\end{frame}














\begin{frame}[plain]
	\label{ImXiS}
			\frametitle{Результат численного моделирования }
%\begin{minipage}{0.62\textwidth}
%	\begin{flushleft}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{RIXS.eps} 			\includegraphics[width=0.45	\textwidth]{Neutron3.png}
	
%	\end{flushleft}
%\end{minipage}
%\hfill
%\begin{minipage}{0.36\textwidth}

		
			


%\end{minipage}
	
		{\scriptsize  Рассчитанная мнимая часть спиновой восприимчивости как функция частоты и волнового вектора, $\Gamma=5 $ meV.  Символы соответствуют экспериментальным данным RIXS и INS. %для Nd$_{2-x}$Ce$_x$CuO$_4$ и Pr$_{0.88}$LaCe$_{0.12}$CuO$_{4-x}$. 
			
			[ М. В. Еремин, М. А. Малахов, Письма в ЖЭТФ, Т. 104, С. 13 (2016) ]}
	

	
\end{frame}














\section[Расчет дисперсии сверхпроводящей щели в дырочно-допированных купратах]{Глава 4. Расчет дисперсии сверхпроводящей щели в дырочно-допированных купратах}





\begin{frame}
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\begin{flushleft}
	\textbf{Уравнение БКШ:}
	{\scriptsize 
	$$
	\Delta_{\mathbf{q}}=-\frac{1}{N}\sum_{\mathbf{k}}V^{\mathrm{}}_{\mathbf{k-q}}\frac{\Delta_{\mathbf{k}}}{2E_{\mathbf{k}}}\tanh \left(  \frac{E_{\mathbf{k}}}{2k_BT}\right).
	$$
 $V^{\mathrm{}}_{\mathbf{k-q}}=V^{\mathrm{sp-fl}}_{\mathbf{k-q}}+V^{\mathrm{C}}_{\mathbf{k-q}}+V^{\mathrm{J}}_{\mathbf{k-q}}+V^{\mathrm{ph}}_{\mathbf{k-q}}$ 
\textbf{  Суперобменное взаимодействие}
  $$
 V^{\mathrm{J}}_{\mathbf{q}}= -J(\cos (q_xa)+\cos (q_ya)).
 $$	
 }	
			
			
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\begin{flushright}
			{\scriptsize 
		\textbf{	Кулоновское взаимодействие:}
			$$
			V^{\mathrm{C}}_{\mathbf{q}}=G^{\mathrm{eff}}(\mathbf{q})\times
			$$
			$$
			\times\left[1-G^{\mathrm{eff}}(\mathbf{q})\chi_{\mathrm{ch}}^{\mathrm{total}}(\omega=0,{\bf q})\right].
			$$
			\textbf{	Электрон-фононное взаимодействие:}
			$$
			V^{ph}(\mathbf{k,k-q})=\frac{|\nu_{\mathbf{k,k-q}}|^2\omega_{\mathrm{b}}}{(\varepsilon_{\mathbf{k}}-\varepsilon_{\mathbf{q}})^2-\omega_{\mathrm{b}}^2}\times
			$$
			$$
			\times \theta(\omega_{\mathrm{D}}-|\varepsilon_{\mathbf{k}}|)\theta(\omega_{\mathrm{D}}- |\varepsilon_{\mathbf{q}}|)\theta(\omega_{\mathrm{D}}- |\varepsilon_{\mathbf{k}}-\varepsilon_{\mathbf{q}}|)
			$$
			}
		\end{flushright}
	\end{minipage}

{\scriptsize На важность спин-флуктуационного взаимодействия обращается внимание также  в работах Скалапино, Пайнса, Плакиды и др. Оно считается пропорциональным 
	спиновой восприимчивости:  
	$$
	V^{\mathrm{sp-fl}}_{\mathbf{k-q}}=
	g^2\mathrm{Re} \chi_{\mathrm{sp}}({\mathbf{k-q}}, \omega=0)\theta(\omega_{sp}-|\varepsilon_{\mathbf{k}}|)\theta(\omega_{sp}- |\varepsilon_{\mathbf{q}}|)\theta(\omega_{sp}- |\varepsilon_{\mathbf{k}}-\varepsilon_{\mathbf{q}}|).
	$$
	 $g$ - константа взаимодействия. Тета-функции отражают тот факт, что взаимодействие возможно только если  энергия, передаваемая от одного носителя к другому, не превышает  энергии спиновых возбуждений $\omega_{sp}$, а также то, что спин-флуктуационное взаимодействие не может изменить энергию носителя больше чем на $\omega_{sp}$. }


\end{frame}









\begin{frame}
	
	{\scriptsize \color{red} Новизна состоит в том, что мы смогли описать обе гармоники в зависимости щели от волнового вектора вдоль контура Ферми}
	
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{AngleDep.eps}
	
{\tiny  Сплошная линия - расчет с учетом всех взаимодействий. $g=0.16$ eV. Линия из точек соответствует $\cos(2\phi)$. Пунктирная линия - расчет без учета электрон-фононного взаимодействия.  Штрих-пунктирная линия - аппроксимация экспериментальных данных функцией $\Delta_{\phi}=\Delta_{0}(B\cos(2\phi)+(1-B)\cos(6\phi))$ с параметром $B=0.82$. Рассчитанное значение $\Delta_{0}=25$ мэВ. [М. В. Еремин, М. А. Малахов, Письма в	ЖЭТФ, Т. 105, С. 680 (2017) ]}
\end{frame}










\section[Заключение]{Заключение}


\begin{frame}
	\frametitle{Положения, выносимые на защиту:}
{\tiny 	\begin{itemize}
		\item В рамках модели Хаббарда с использованием формализма слабой связи
		получены решения линеаризованного уравнения БКШ при различных значениях химпотенциала и параметров зоны проводимости.
 Доказано, что
		в общем случае возможны решения $s-$, $p-$, $d-$ и $g-$ типов.
	  Найдены корреляции между типами спаривания и положениями максимумов реальной
		части спиновой восприимчивости в зоне Бриллюэна на контуре Ферми.
		
			\item Получено аналитическое выражение для зарядовой восприимчивости с
			учетом пространственной дисперсии диэлектрической проницаемости и
			косвенного взаимодействия через продольные оптические колебания кислородов в плоскости СuO$_2$.
		 Рассчитанный спектр плазмонов и особенности
			смягчения фононных мод находятся в качественном согласии с экспериментальными данными.
		Параметры электрон-фононной связи скорректированы с экспериментальными данными о "кинках" в дисперсии квазичастиц.
			 Найдено, что кулоновское взаимодействие не может выступать в качестве доминирующего для объяснения $d_{x_2-y_2}-$  типа спаривания в купратах.
		
			\item На основе $t-J$- модели с учетом трехцентровых корреляций предложена аналитическая формула для динамической cпиновой восприимчивости электронно-допированных купратов с учетом трехцентровых
			членов.
			Показано, что высокочастотное поведение коллективных
			спиновых возбуждений главным образом определяется значениями
			параметров зоны проводимости и практически не зависит от параметра обменной
			связи спинов меди.
		 Найдено, что в формировании спинового отклика
			в области  $\mathbf{Q}=(\pi,\pi)$ определяющую роль играют параметры спиновой
			и сверхпроводящей щелей, а также корреляционные эффекты, связанные
			с трехцентровыми членами.
			
			\item Решены уравнения БКШ при одновременном учете 
			кулоновского, суперобменного, электрон-фононного и спин-флуктуационного взаимодействий носителей тока для дырочно допированных купратов с индексом допирования близким к оптимальному.
		 Рассчитанная дисперсия сверхпроводящей щели
			вдоль контура Ферми соответствует экспериментальным данным.
		  Доказано, что высшие гармоники в щели главным образом обусловлены спин-флуктуационным и электрон-фононными взаимодействиями, причем вклад последнего доминирует.
	\end{itemize}}

	
	
\end{frame}













	
	\begin{frame}
						\frametitle{Публикации по теме диссертации}
				\begin{enumerate} 	{\scriptsize
					\item  Pairing symmetry of the one-band hubbard model in the paramagnetic weak-
					coupling limit: A numerical RPA study [Text] / A. T. Romer, A. Kreisel,
					I. Eremin, M. Malakhov [et al.] // Phys. Rev. B. — 2015. — Vol. 92. — P. 104505.
				\item Еремин, М. В. Перенормировка параметров зоны из-за взаимодействия
					с фононами в Bi$_2$Sr$_2$CaCuO$_8$ и определение параметров сверхпроводящей
					щели по температурной зависимости плотности сверхпроводящего тока в
					YBa$_2$Cu$_3$O$_7$ [Текст] / М. В. Еремин, М. А. Малахов, Д. А. Сюняев // Письма в ЖЭТФ. — 2012. — Т. 96. — С. 110.
				\item Еремин, М. В. Эффективное кулоновское взаимодействие электронов в
					купратах [Текст] / М. В. Еремин, М. А. Малахов // Известия РАН. Серия
					физическая. — 2014. — Т. 78. — С. 1183.
				\item Еремин, М. В. Динамическая зарядовая восприимчивость и смягчение про­
					дольных фононных мод в купратах [Текст] / М. В. Еремин, М. А. Малахов // Письма в ЖЭТФ. — 2014. — Т. 100. — С. 362–365.
					\item Еремин, М. В. О коллективных спиновых возбуждениях в купратных
					ВТСП с электронным допированием [Текст] / М. В. Еремин, М. А. Малахов // Письма в ЖЭТФ. — 2016. — Т. 104. — С. 13.
					\item Еремин, М. В. О дисперсии сверхпроводящей щели в дырочно-допиро­
					ванных купратах. [Текст] / М. В. Еремин, М. А. Малахов // Письма в
					ЖЭТФ. — 2017. — Т. 105. — С. 680.
					 }
			\end{enumerate}
			
			\
			
			\
			
		\end{frame}
		
		
		\begin{frame}
			\frametitle{Благодарности}
			Я хочу поблагодарить Михаила Васильевича Еремина за научное руководство.
			
			\
			
			Илью Михайловича Еремина за руководство во время стажировки в Рурском университете Бохума (Германия), результаты которой легли в основу первой главы диссертации.
			
			\
			
			Я также выражаю благодарность заведующему кафедрой теоретической
			физики Юрию Николаевичу Прошину и всему коллективу кафедры за поддержку и творческую атмосферу.
			
			\
			
			Я благодарен жене и родителям за постоянную поддержку во время работы над диссертацией.
			\begin{center}
				\textbf{ Спасибо за внимание!}
			\end{center}
		\end{frame}
		 
		 \section[ ]{ }
%		 \begin{frame}[plain]
%		 \label{Mikheenkov}
%		 \frametitle{Ответы на замечания А.В. Михеенкова:}
%		 
%		 
%		 \end{frame}
		 
		 		 		 \begin{frame}[plain]
		 		 		 	\label{Irh}
		 		 		 	\frametitle{Ответы на замечания ведущей организации:}
		 		 		 	
		 		 		{\scriptsize   \textbf{Замечание:}	\textit{Не вполне понятно утверждение «качественное изменение ферми-контура происходит при $\mu = 1/t'$» на с.22, желательно пояснить его с уточнением размерных множителей.}
		 		 			
		 		 			\
		 		 			
		 		 				\textbf{Ответ:} В данной работе было положено $t=1$, поэтому была возможна такая запись. Качественное изменение ферми-контура  при $t'=-0.8$ представлено на рисунке 1.5 диссертации. (a) - в случае малого заполнения $<n>=0.3$. (b) При допировании $<n>=0.9$, что выше критической плотности ван Хова, которая достигается при $\mu = 1/t'$. (c) В случае большого допирования $<n>=1.14$.  
		 		 				
		 		 				
		 		 					\includegraphics[width=0.9\textwidth]{FS2.png}
		 		 				\
		 		 				

		 		 			
		 		 			}

		 		 		 \end{frame}
		 		 		 
		 		 		 
		 		 		 \begin{frame}[plain]
		 		 		 	\label{Irh2}
		 		 		 	\frametitle{Ответы на замечания ведущей организации:}
		 
		 		 		{\tiny 	\textbf{Замечание:}	\textit{В связи с рассмотрением трехцентровых вкладов в t-J модели среди более поздних ссылок можно отметить, в частности, статью «On the derivation of the t-J model: electron spectrum and exchange interactions in narrow energy bands», V. Yu. Irkhin, Phys. Rev. B 57, 13375 (1998). }
		 		 			
		 		 			\
		 		 			
		 		 			\textbf{Ответ:} Много работ Обоснование t-J модели посвящено довольно много работ, первая была работа Андерсона, поэтому на нее мы и ссылались.
		 		 			
		 		 			\
		 		 			
		 		 			\textbf{Замечание:}	\textit{В работе (в том числе в заголовке раздела) используется выражение «вне приближения Хаббард I». Представляется, что полезно обозначать это приближение менее формально.}
		 		 			
		 		 			\
		 		 			
		 		 			\textbf{Ответ:} Хаббард I это простейшее расцепление для функций Грина. Оно имеет тот недостаток,что ширина зоны не стремится к 0 при малой концентрации носителей. Мы используем более точное расцепление методом проектирования (Мори). В этом случае из-за спиновых корреляций ширина зоны стремится к 0 при малой концентрации носителей.
		 		 			
		 		 			\
		 		 			
		 		 			
		 		 			
		 		 			
		 		 			
		 		 			\textbf{Замечание:}
		 		 			Имеются недостаточно обработанные куски, вероятно взятые из статей, например: "Учитывая, что в ВТСП купратах корреляционная длина мала, в данном сообщении мы пренебрежем…" (с.74).
		 		 			
		 		 			
		 		 			Работа написана достаточно ясным языком, хотя имеется тенденция к английской пунктуации (излишнее либо недостаточное выделение запятыми). Однако имеются неудачные выражения, например:
		 		 			Голая восприимчивость (с.16, нужно затравочная)
		 		 			Были построены графики величины сверхпроводящей щели от положения на поверхности Ферми (с. 21)
		 		 			Единственным подстроечным параметром (с.77, лучше подгоночным)
		 		 			
		 		 			
		 		 			
		 		 			
		 		 			
		 		 			\textbf{Ответ:} Согласен		 }
		 
		 	 \end{frame}
		 	 
		 	 
		 \begin{frame}[plain]
		 	\label{Mikh}
		 	\frametitle{Ответы на замечания Михеенкова:}
		 	
		 	
		 	{\scriptsize  \textbf{Замечание:} \textit{Обзорная составляющая диссертации представляется не вполне
		 	достаточной. Хотя здесь диссертанту остается только посочувствовать.
		 	Составить обзор даже по узкому сектору исследования	ВТСП - задача не из
		 	простых.}
		 
		 \ 
		 
		 \textbf{Ответ:} Согласен
		 
		 \
		 
		  \textbf{Замечание:} \textit{ Недостаточно	  объяснены некоторые величины встречающиеся в
		  формулах. Например, без знакомства с предшествующими работами непросто
		  разобраться в
		  способе проектирования уравнений движения
		  для 		  квазичастичных
		  операторов.}
		  
		 \
		 
		 \textbf{Ответ:} Согласен
		 		}
		 	
		 	 \end{frame}
		 
		 		 \begin{frame}[plain]
		 		 	\label{Dzeb}
		 		 	\frametitle{Ответы на замечания Д.М. Дзебисашвили:}
		 		 	
		 		 		{\tiny \textbf{Замечание:}
		 		 \textit{	В главе 1 при построении фазовой t'-n-диаграммы (рис.1.4) параметр одноузельного кулоновского отталкивания U рассматривается как переменная величина, что выглядит несколько необычно. Причина вариабельности U в работе поясняется, но не приводятся оценки того, насколько будет устойчива фазовая диаграмма, если величину U при расчетах фазовой диаграммы держать постоянной.  Изменится ли в этом случае основной вывод первой главы о корреляции между типом симметрии сверхпроводящего параметра порядка и положением максимума спиновой восприимчивости? } 
		 			
		 		 		\textbf{Ответ:} Основной вывод не изменится, поскольку преобладающий тип симметрии определяется в первую очередь параметрами зоны и формой потенциала взаимодействия. 
		 		 		
		 		 		\
		 		 		
		 		 		
		 		 		
		 		 		\textbf{Замечание:}
		 		 	\textit{	Значения U в некоторых областях фазовой диаграммы на рис.1.4 достигают значений 5 и 7 (в единицах t). Этот режим не может считаться режимом слабой связи и при таких больших значениях U теория возмущений по данному параметру не применима. В этом случае следует использовать методы  теории сильно коррелированных систем. }
		 		 	
			 				 		 	\textbf{Ответ:} Действительно, в этих областях режим слабой связи становится малоприменимым. Однако мы рассматривали эти области для полноты картины
		 		 	
		 		 	\
		 		 	
		 		 		\textbf{Замечание:}
		 		 \textit{	Важный результат о подавлении d-волновой сверхпроводимости  трехцентровыми взаимодействиями делается на основе сравнения аналитических выражений для вкладов в сверхпроводящую щель от обменных и трехцентровых взаимодействий. Представляется, что для окончательного подтверждения указанного результата следует построить и сравнить концентрационные зависимости критической температуры с учетом трехцентровых вкладов и без их учета. Тем более, что основные выражения для данных расчетом автором диссертации получены. } 
		 		 	
		 		 		\textbf{Ответ:} Мы рассматривали пока только купраты с инденксом допирования, близким к оптимальному, поскольку пока для них больше всего экспериментальных данных. Кроме того, пока не совсем понятно как учесть псевдощелевое состояние в слабодопированной области. 
		 		 }
		 		 \end{frame}
		 
		 
		 
%		 		 \begin{frame}[plain]
%		 		 	\label{IFM}
%		 		\frametitle{Ответы на замечания ведущей организации:}
%		 		 		 	
%		 		 		 	
%		 	 \end{frame}
		 
		 
		 		 \begin{frame}[plain]
		 		\label{Plakida}
		 	 	\frametitle{Ответы на замечания Н.М. Плакиды:}
		 	 	{\tiny \textbf{Замечание:}
\textit{		 	 	В первой главе исследуется сверхпроводимость в модели Хаббарда в пределе слабой связи. Этот
		 	 	вопрос подробно изучался в большом числе работ, и полученные автором результаты лишь уточняют фазовую
		 	 	диаграмму в зависимости от параметров модели и концентрации носителей. Отметим, что исследуемая модель
		 	 	не имеет отношение к системам с сильной корреляцией, таким как купраты, и не может быть использованы для
		 	 	обычных сверхпроводников, где большую роль играет электрон-фононное взаимодействие, приводящее к
		 	 	перенормировке кулоновского взаимодействия.}
		 	 
		 	 \
		 	 	
		 	 	\textbf{Ответ:}
		 		 		  Главная цель 1-й главы  - убедиться, что использованный нами алгоритм решения уравнения БКШ дает правильные результаты. Для этой цели выбрана упрощенная модель Хаббарда, для которой имеется много известных решений.
		 		 		  
		 		 		  \
		 		 		  
		 		 		  \
		 		 		  
		 		 		  \
		 		 		  
		 		 		  \textbf{	Замечание:}
		 		 		  	\textit{ Как показано в нашей работе: A.A. Vladimirov, D. Ihle, and N.
		 		 		  	 M. Plakida, Phys. Rev. B, 83, 024411 (2011), не процитированный автором, затухание спинового возбуждения
		 		 		  	 вблизи вектора Q значительно меньше его частоты, так как обусловлено распадом этого возбуждения на пару
		 		 		  	 частица-дырка с сопутствующим возбуждением спиновой флуктуации. Поэтому переход в сверхпроводящее
		 		 		  	 состояние не оказывает существенного влияния на магнитной резонансный пик на волновом векторе Q.
		 		 		  	 Необходимо было бы сравнить полученные автором результаты с нашим выводом.}
		 	
		 	\
		 	
		 	\textbf{Ответ:}	Указанная в отзыве работа выполнена для дырочно-допированных сверхпроводников, а нами в главе 3 рассматриваются электронно-допированные. Поэтому и нет ссылки. }
		 \end{frame}
		 
		 
		 
		 
		 
		 
		 \begin{frame}[plain]
		 	\label{Plakida2}
		 		{\scriptsize \textbf{Замечание}
	 Отметим, что пренебрежения
		 	вкладами второго порядка от спин-флуктуационного взаимодействия в массовый оператор в рамках теории
		 	сильной связи типа Элиашберга (см. ссылку [15] в диссертации) приводит к неправильному выводу об
		 	одинаковом вкладе в спаривание обменного и спин-флуктуационного взаимодействий. Как показано в работе
		 	[15], спин-флуктуационный вклад на порядок больше обменного.
		 	
		 	\begin{columns}
		 		\column{0.5\textwidth}
		 		 		 \textbf{Ответ:}	Противоречия с выводами работ Плакиды мы не видим.  Как видно из рисунка из статьи [Н.М. Плакида, Л. Антон, С. Адам, Г. Адам ЖЭТФ Т. 124 С. 367 (2003)], вклад обменного взаимодействия больше спин-флуктуационного. В  работе [N. Plakida Physica C  V. 531 P. 39 (2016)] Плакида объединяет обменное взаимодействие и кулоновское, тогда суммарное обменное + кулоновское действительно оказываются слабее спин-флуктуационного.
		 		\column{0.5\textwidth}
		 	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Plakida.png}
		 	\end{columns}
	   }	
		 \end{frame}
		 		 	
		 		
		 		
		 		
		 		
		 		
		 		 \begin{frame}[plain]
		 		 	\label{Mironov}
		 		 	\frametitle{Ответы на замечания Г. И. Миронова:}
		 		 	
		 		 	 		{\scriptsize \textbf{Замечание}
		 	\textit{	 	Не всегда аккуратно оформляются рассуждения, некоторые формулировки повторяются несколько раз. При оформлении подписи к рис. 3 допущена незначительная опечатка "...данные из из работы...". }
		 		 	
		 		 	\
		 		 	
		 		 	 \textbf{Ответ:} Согласен.
		 		 	
		 		 }
		 		 		 \end{frame}
		 		 		 
		 
		 \begin{frame}
		 	\frametitle{Введение}
		 	Несмотря на значительные успехи в исследованиях необычной сверхпроводимости в купратах, они до сих пор привлекают повышенное внимание как экспериментаторов, так и теоретиков.
		 	
		 	Возможность практического применения в различных устройствах на основе купратов:
		 	\begin{itemize}
		 		\item  Кабели, магниты, аккумуляторы, электромоторы и др., работающие при температурах,  выше температуры кипения жидкого азота.
		 		\item  Элементы микро- и нано- электроники. Например, создание топологических сверхпроводников, которые можно использовать в квантовых компьютерах.
		 	\end{itemize}
		 	
		 	Перед исследователями в этой области  стоит сложная фундаментальная задача 
		 	по построению теории спаривания носителей тока, способной объяснить огромный массив экспериментальных данных для купратов. На данный момент такая теория еще не построена.
		 \end{frame}
		 
		 
		 
		
		\begin{frame}
			Купраты - класс кристаллических материалов, главной отличительной особенностью является наличие медь-кислородных плоскостей в элементарной ячейке:
			\includegraphics[width=0.35\textwidth]{StructCupr.png} 
			\includegraphics[width=0.4\textwidth]{CuO.png}
			
			\textit{{\scriptsize Структура родительских соединений для дырочно допированного сверхпроводника La$_{2-x}$Sr$_x$CuO$_4$ и электронно допированного сверхпроводника Nd$_{2-x}$Ce$_x$CuO$_4$, а также структура плоскости CuO в этих кристаллах.}}
			
			%	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{PhaseDiagrammCupr.png}
		\end{frame}
		
		
		
		\begin{frame}
			
			
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{PhaseDiagrammCupr.png}
			
			Родительские соединения ВТСП купратов являются диэлектриками. 
			При допировании дырками или электронами плоскостей CuO, дальний антиферромагнитный порядок разрушается и система может переходить в сверхпроводящее состояние.
		\end{frame}
		
		
		
		\begin{frame}
			Если сверхпроводящая щель $\Delta_{\mathbf{k}}$ мала, сведем уравнение БКШ к матричному:
			$$
			\hat{M} \overline{\Delta}^{\mathrm{s/t}}=\lambda\overline{\Delta}^{\mathrm{s/t}}, \ \ M_{l,l'}=-\frac{1}{(2\pi)^2}\frac{\Delta_{l'}}{|v_{l'}|}\Gamma^{\mathrm{s/t}}_{l,l'}.
			$$ 
			{\footnotesize  $\overline{\Delta}^{\mathrm{s/t}}$ - вектор, компонентами которого являются значения щели на дуге Ферми $\Delta^{\mathrm{s/t}}_{l}$.}
			
			Собственный вектор матрицы $\hat{M}$ с наибольшим собственным значением $\lambda$ является решением линеаризованного уравнения.
			
			Возможные типы симметрии параметра порядка:
			\begin{itemize}
				\item $A_{1g}: \  s^*=\cos(k_xa)+\cos(k_ya), $
				\item $B_{1g}: \  d_{x^2-y^2}=\cos(k_xa)-\cos(k_ya),$
				\item $A_{2g}: \  g=(\cos(k_xa)-\cos(k_ya))\sin(k_xa)\sin(k_ya),$
				\item $B_{2g}: \  d_{xy}=\sin(k_xa)\sin(k_ya),$
				\item $p=\sin(k_xa), \ \ p'=(\cos(k_xa)-\cos(k_ya))\sin(k_xa).$
			\end{itemize}
			
			
			
		\end{frame}
		
		
		
		
		\begin{frame}
			
			Спиновая и зарядовая восприимчивости определяются формулами:
			
			$$
			\chi^{\mathrm{sp}}_{\mathbf{q}}=\frac{\chi_0(\mathbf{q})}{1-U\chi_0(\mathbf{q})}, \ \  \chi^{\mathrm{ch}}_{\mathbf{q}}=\frac{\chi_0(\mathbf{q})}{1+U\chi_0(\mathbf{q})}.
			$$
			
			Голая восприимчивость определяется функцией Линдхарда на нулевой частоте:
			\begin{equation}
			\label{Chi0}
			\chi_0(\mathbf{q},\omega=0)=\frac{1}{N} \sum_{\mathbf{k}} \frac{f(\varepsilon_{\mathbf{k+q}})-f(\varepsilon_{\mathbf{k}})}{\varepsilon_{\mathbf{k}}-\varepsilon_{\mathbf{k+q}}}.
			\end{equation}
			
		\end{frame}
		
		
		
		
		
		
		
		
		\begin{frame}
			
			
			Полагаем что $\Delta_{\mathbf{k}}$ мала, уравнение БКШ имеет вид:
			$$
			\Delta^{\mathrm{s/t}}_{\mathbf{k}}=	-\frac{a^2}{4\pi^2}\iint_{\mathrm{BZ}}dk'_xdk'_y\Gamma^{\mathrm{s/t}}_{\mathbf{k,k'}}\frac{\Delta^{\mathrm{s/t}}_{\mathbf{k'}}}{2|\varepsilon_{\mathbf{k'}}|}\tanh(\frac{|\varepsilon_{\mathbf{k'}}|}{2k_BT}).
			$$
			
			Ограничимся областью интегрирования $|\varepsilon_{\mathbf{k'}}|<\varepsilon_c$. 
			
			Новые переменные интегрирования: $adk'_xdk'_y=dldk'_{\perp}$. 
			
			$l$ - координата на дуге Ферми.
			
			$k'_{\perp}$ - переменная, перпендикулярная соответствующему участку дуги Ферми.
			
			Проведем замену переменной: $d\varepsilon_{\mathbf{k'}}=|v_{\mathbf{k'}}|dk'_{\perp}a$.
		\end{frame}
		
	
	

	
	
	\begin{frame}
		%	\begin{wrapfigure}[16]{r}{0.5\linewidth} 
		%	\vspace{-5ex}
		\includegraphics[width=0.65\linewidth]{vanHoveReChi.png}
		
		%\end{wrapfigure}
		{\tiny (a) Реальная часть $\chi_0(\mathbf{q=(0,0)}, \omega=0)$. Черная сплошная и пунктирная с точкой линии показывают, при каком соотношении $<n>$ и $t'$ сингулярность ван Хова пересекает уровень Ферми. 
			%Пунктирная линия показывает, где дырочный карман на поверхности Ферми исчезает.
			(b) $\chi_0(\mathbf{q=(\pi,\pi)}, \omega=0)$  (c) Максимальное значение  $\chi_0(\mathbf{q}, \omega=0)$ в различных точках зоны Бриллюэна.}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		{\tiny (а) $t'=-0.35$, $U=1.75$ и $<n>=0.8$ (b)  $t'=-0.8$, $U=1.75$, $<n>=0.5$}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{DeltSingl.png}
		
		{\tiny 
			(a) при $t'=-0.35$, $U=1.5$ и $<n>=0.55$ (b)  при $t'=-1.2$, $U=1.5$ и $<n>=0.65$. }
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{DeltSingldxy.png}
		
		{\tiny [ A. T. Romer, A. Kreisel, I. Eremin, M. A. Malakhov et al.  Phys. Rev. B, Vol. 92, P. 104505 (2015)	]}
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		\label{obtain 1}
		\begin{center}
			\textbf{Схема расчета}
		\end{center}
		Рассматриваются три возможных состояния дырок в элементарной ячейке с номером $i$:  $\psi^{\uparrow\uparrow}_i,$ $\psi^{\downarrow \downarrow}_i$ и $\psi^{pd, pd}_i$. $\psi^{\uparrow\uparrow}_i$ и $\psi^{\downarrow \downarrow}_i$ - имеют смысл чисел спинов "вверх"\ и "вниз"\ соответственно, $\psi^{pd, pd}_i$ - оператор числа медь-кислородных синглетных состояний.
		
		Распределение дырок может быть неоднородным, вводим фурье-образ функции распределения дырок по узлам решетки:
		
		$$ 
		\psi_q=\frac{1}{N} \sum_i{\psi^{pd,pd}_ie^{-i\textbf{qR}_i}}=\delta_0\delta_{q,0}+e_q
		$$
		
		Зарядовая восприимчивость определяется через корреляционную функцию типа плотность-плотность $\langle\langle \psi_q \vert \psi_{-q}\rangle\rangle$, которую мы находим методом функций Грина.
		
	\end{frame}
	
	
	
	
	
	
	\begin{frame}
		\label{obtain 2}
		\begin{center}
			\textbf{Схема расчета}
		\end{center}
		Модуляция плотности $e_j$  на узле $j$ входит в антикоммутатор композитных квазичастичных операторов следующим образом:
		
		$$
		\lbrace \psi_j^{pd, \uparrow}, \psi_j^{\uparrow, pd} \rbrace = \frac{1+\delta_0}{2}+e_j+s_z^{\uparrow\uparrow}
		$$
		
		Здесь $\delta_0$  - однородная часть распределения дырок. 
		
		Оператор числа дырок связан с операторами рождения и уничножения квазичастиц:
		
		$$
		\psi_q = \frac{1}{2}\sum_{k,\sigma}{\psi_k^{pd,\sigma}\psi_{k+q}^{\sigma,pd}}
		$$
		
		Способ расцепления цепочек уравнений движения для квазичастичных операторов и функций Грина аналогичен тому, который использовался при расчете динамической спиновой восприимчивости {\tiny  \textit{[М.В, Еремин, А.А. Алеев, И.М. Еремин ЖЭТФ, 2008, т. 133, стр. 862]}}. 
		
	\end{frame}
	
	
	%% Слайд с зарядовой восприимчивостью
	\begin{frame}
		\label{ChiCharge}
		\begin{center}
			\textbf{Динамическая зарядовая восприимчивость без учета электрон-фононного взаимодействия}
		\end{center}
		\begin{equation}
		\nonumber
		\chi_{\mathrm{ch}}^{\mathrm{total}}(\omega, {\bf q})=\dfrac{\chi_{\omega q} \zeta_{t, \omega q} -\chi_{t, \omega q} \zeta_{ \omega q} }{[1+ \lambda_{\omega q}] \zeta_{t, \omega q} - \left[\omega + \lambda_{t, \omega q} \right] \zeta_{\omega q} }
		\end{equation}
		{\scriptsize Функции $\chi_{\omega q}$, $ \zeta_{ \omega q}$, $\lambda_{\omega q}$ вычисляются через сумму по волновым векторам:}
		
		\begin{tiny}
			\begin{eqnarray}
			& \nonumber \chi_{\omega q} = \dfrac{1}{N} \sum \limits_{k} \chi_{\omega k q},\ \ \ \  \zeta_{\omega q} = \dfrac{1}{N}\sum\limits_{k}{\zeta_{\omega k q}},  \ \ \ \chi_{t, \omega q} =\dfrac{1}{N} \sum \limits_{k} (t_{k+q}-t_{k}) \chi_{\omega k q}, & \\ 
			& \nonumber \zeta_{t, \omega q} =\dfrac{1}{N} \sum \limits_{k} (t_{k+q}-t_{k}) \zeta_{\omega k q}, \ \ \  \chi_{\omega k q} = \dfrac{n_{k+q}-n_{k}}{\omega + \varepsilon_{k} - \varepsilon_{k+q}}, \ \ \ \ \zeta_{\omega k q} = \dfrac{1}{\omega + \varepsilon_{k} - \varepsilon_{k+q}}, & \\
			& \nonumber \lambda_{\omega q} = \dfrac{1}{N} \sum \limits_{k} \lambda_{\omega k q},\ \ \ \lambda_{t, \omega q} =\dfrac{1}{N} \sum \limits_{k} (t_{k+q}-t_{k}) \lambda_{\omega k q}, \ \lambda_{\omega k q}= \dfrac{M_{k+q}n_{k+q}-M_kn_k-\omega}{\omega + \varepsilon_{k} - \varepsilon_{k+q}}.  
			\end{eqnarray}
		\end{tiny}
		{\scriptsize
			Здесь: $M_k=G^{\infty}_q-J_q/4+t'/2,$ где $G_{q}^{\infty}$ - фурье-образ кулоновского потенциала в плоскости $\mathrm{CuO}$. 
			$\varepsilon_{k}$ - дисперсия, $n(\varepsilon_{k})$ - число квазичастиц, $t_{k}$ - фурье-образы интегралов перескока.
			Для расчетов вводится мнимая частота $\omega \rightarrow \omega+i\Gamma$, где $\Gamma$ - малый параметр.
			% Использовано более точное расцепление, по сравнению с Хаббард-1, аналогичное схеме расчета Лауры Ротт. 
		}
		
	\end{frame}
	
	
	
	\begin{frame}
		
		
		
		\textbf{{\footnotesize 	Потенциал экранированного кулоновского взаимодействия:}}
		
		\begin{equation}
		\nonumber
		V_{\mathrm{eff}}(q,\omega)=\frac{G^{\infty}_{q}}{\varepsilon(q, \omega)}=G^{eff}_{q} \left( 1-G^{\mathrm{eff}}_{q}\chi_{\mathrm{ch}}(q,\omega) \right)
		\end{equation}
		
		\begin{flushright}
			{\tiny \textit{\textit{(G. Mahan, Many-particle physics p.561)}}}
		\end{flushright}
		
		Для его использования необходимы:
		\begin{itemize}
			\item модель зарядовой восприимчивости
			\item фурье-образ эффективного кулоновского взаимодействия с учетом электрон-фононной связи.
		\end{itemize}
		Известные результаты:
		\begin{itemize}
			\item Зарядовая восприимчивость в приближении случайных фаз (RPA): $\chi_{\mathrm{RPA}}=\frac{\chi_{0}}{1+G_{q}\chi_{0}} $
			\item Непериодичный по решетке фурье-образ кулоновского взаимодействия. 
			{\tiny (Bill, Morawitz, Kresin, Phys. Rev. B 68, 144519 2003;  Aristov, Khaliullin, Phys. Rev. B 74, 045124 2006)}
		\end{itemize}
		
		
		
	\end{frame}
	

	
	
	
	\begin{frame}
		
		\begin{itemize}
			\item Потенциал межэлектронного взаимодействия пропорционален спиновой восприимчивости: $V_{\mathrm{eff}}=g^2\chi^{\mathrm{sp}}(\mathbf{q},\omega) $.
			
			\item Неупругое рассеяние нейтронов
			(INS) -  информация о спиновых возбуждениях вблизи $\mathbf{Q}= (\pi, \pi)$.
			
			\item Неупругое рассеяние рентгеновских лучей (RIXS) - промежуточные и малые волновые вектора.
			
			\item Рассчеты $\chi^{\mathrm{sp}}(\mathbf{q},\omega)$ в духе RPA не способны объяснить данные по INS
		\end{itemize}
		
		Цель: В рамках $t-J$ модели получить аналитическое выражение для $\chi^{\mathrm{sp}}(\mathbf{q},\omega)$, способное объяснить данные по INS и RIXS.
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\label{EqMot}
		\begin{center}
			%\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps} \\
			\textbf{Составление уравнений движения}
		\end{center}
		Спиновая восприимчивость находится через функцию Грина для фурье-образа спинового оператора $S^{+}_{\mathbf{q}}=\frac{1}{N}\sum_{j}X^{\uparrow\downarrow}_{j}\exp(-i\mathbf{qR}_{j})$:
		$$
		\chi^{\pm}(\omega,\mathbf{q})=2\pi i\ll S^{+}_{\mathbf{q}} \mid S^{-}_{-\mathbf{q}}\gg.
		$$
		Считая, что дальний магнитный порядок отсутствует, cоставляем цепочку
		уравнений из пяти функций Грина: $<<S^+_{\mathbf{q}}\mid S^-_{-\mathbf{q}}>>$, $\sum_{i,l}J_{il}e^{-i\mathbf{qR}}<<S^+_lS^z_i-S_l^zS_i^+\mid S^-_{-\mathbf{q}}>>$,
		$\sum_{\mathbf{k}}(t_{{\mathbf{k+q}}}-t_{\mathbf{k}})<<X_{\mathbf{k}}^{ \uparrow,0}X_{\mathbf{k+q}}^{ 0,\downarrow} \mid S^-_{-\mathbf{q}}>>$,
		$<<X_{\mathbf{k}}^{ \uparrow,0}X_{\mathbf{k+q}}^{ 0,\downarrow} \mid S^-_{-\mathbf{q}}>>$ и
		$<<X_{\mathbf{k+q}}^{ 0,\downarrow}X_{\mathbf{k}}^{ \uparrow,0} \mid S^-_{-\mathbf{q}}>>$,
		аналогично тому, как это было сделано в ранее ({\scriptsize Eremin M.V. Shigapov I.M., Eremin I.M., Magnetic Resonance in Solids. V. 16, No. 2, p.14206 (2014)}) для дырочно-допированых купратов.
	\end{frame}
	
	
	
	\begin{frame}
		\label{SolvEqMot}
		\begin{center}
			%\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps} \\
			\textbf{Пример расцепление уравнений движения}
		\end{center}
		Рассмотрим уравнение движения для функции $\ll X^{\uparrow0}_{\mathbf{k}}X^{0\downarrow}_{\mathbf{k+q}}\mid S^{-}_{-\mathbf{q}}\gg$ .
		Возьмем производную по времени: 
		$\frac{\partial}{\partial t} X^{\uparrow0}_{\mathbf{k}}X^{0\downarrow}_{\mathbf{k+q}}=\frac{1}{N}\sum_{i\neq j} [X^{\uparrow0}_{i}X^{0\downarrow}_{j}, H]  e^{-i\mathbf{(k+q)R}_j+i\mathbf{kR}_i}+ \frac{\omega}{N}S^+_{\mathbf{q}}.$
		
		{\small Рассчитаем коммутатор: 
			$[X^{0\downarrow}_{j},H_t]=\sum_{l}t_{jl}\left((X^{00}_{j}+X^{\downarrow\downarrow}_{j})X^{0\downarrow}_{l}+ X^{\uparrow\downarrow}_{j}X^{0\uparrow}_{l}\right).$
			Спроецируем результат на пространство операторов рождения и уничтожения:
			$$
			\sum_{l}t_{jl} X^{\uparrow\downarrow}_{j}X^{0\uparrow}_{l}=\sum_{l}(1-F^t_{jl}) t_{jl} X^{\uparrow\downarrow}_{j}X^{0\uparrow}_{l}+\sum_{n}\left(\varepsilon^{r }_{jn}X^{0\downarrow}_{n}+\Delta^{r }_{jn}X^{\uparrow0}_{n}\right),
			$$
			$F^t_{jl}$ - параметр проектирования, $\varepsilon^{r}_{jln}$ - вклад слагаемого $t_{jl} X^{\uparrow\downarrow}_{j}X^{0\uparrow}_{l}$ в энергию квазичастиц,  $\Delta^{r }_{jln}$ после усреднения даст вклад в сверхпроводящую щель.}
		{\small $$
			\varepsilon^{r}_{jn}=\frac{t_{jn}F^t_{jn}}{P}<X^{\uparrow\downarrow}_{j}X^{\downarrow\uparrow}_{n}>-\sum_{l}\frac{t_{jl}F^t_{jl}}{P}<X^{\uparrow0}_{j}X^{0\uparrow}_{l}>\delta_{nj}\, 
			$$
			$$
			\Delta^{r}_{jn}=-\sum_{l}\frac{t_{jl}F^t_{jl}}{P}<X^{0\downarrow}_{j}X^{0\uparrow}_{l}>\delta_{nj}.
			$$}
		
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		\label{suscept2}
		\begin{center}
			%\includegraphics[height=0.5cm]{logo.eps} \\
			
		\end{center}
		{\scriptsize $$
			\chi^{\pm}(\omega, \mathbf{q})=
			\frac{\chi\zeta_{t,J}  +(2J_1K_1(2-\gamma_{\mathbf{q}})-\chi_{t,J})\zeta}{[1+\lambda]\zeta_{t,J}
				+[\omega^2-\Omega^2_{\mathbf{q}}-\bar{J_1}t_1(2-\gamma_{\mathbf{q}})-\lambda_{t,J}]\zeta}.
			$$}
		
		{\small 
			$$
			\chi=\frac{1}{N}\sum_{\mathbf{q}}\chi_{\mathbf{k,q}}, \  \chi_{t,J}=\frac{1}{N}\sum_{\mathbf{q}}M_{\mathbf{k,q}}\chi_{\mathbf{k,q}},
			$$
			$$
			\label{zeta}
			\zeta=\frac{1}{N}\sum_{\mathbf{q}}\zeta_{\mathbf{k,q}}, \   \zeta_{t,J}=\frac{1}{N}\sum_{\mathbf{q}}M_{\mathbf{k,q}}\zeta_{\mathbf{k,q}},
			$$
			$$
			\label{lambda}
			\lambda=\frac{1}{N}\sum_{\mathbf{q}}\lambda_{\mathbf{k,q}}, \  \lambda_{t,J}=\frac{1}{N}\sum_{\mathbf{q}}M_{\mathbf{k,q}}\lambda_{\mathbf{k,q}}.
			$$
			$$
			\zeta_{\mathbf{k,q}}=S_{xx}  \frac{1}{\omega+E_{\mathbf{k}}- E_{\mathbf{k+q}}}+
			S_{yy}  \frac{1}{\omega-E_{\mathbf{k}}+ E_{\mathbf{k+q}}}+
			$$
			$$
			S_{xy}  \frac{1}{\omega+E_{\mathbf{k}}+ E_{\mathbf{k+q}}}+
			S_{yx}  \frac{1}{\omega-E_{\mathbf{k}}- E_{\mathbf{k+q}}}.
			$$}
		
	\end{frame}
	
	
	
	\begin{frame}
		\label{suscept3}
		\begin{center}
			
			
		\end{center}
		{\scriptsize $$
			\chi^{\pm}(\omega, \mathbf{q})=
			\frac{\chi\zeta_{t,J}  +(2J_1K_1(2-\gamma_{\mathbf{q}})-\chi_{t,J})\zeta}{[1+\lambda]\zeta_{t,J}
				+[\omega^2-\Omega^2_{\mathbf{q}}-\bar{J_1}t_1(2-\gamma_{\mathbf{q}})-\lambda_{t,J}]\zeta}.
			$$}
		
		{\small 
			Энергия квазичастиц определяется выражением:
			\begin{equation}
			\varepsilon_{\mathbf{k}}=2t_{\mathrm{eff}}^{(1)}(\cos k_xa+\cos k_ya)+4t_{\mathrm{eff}}^{(2)}\cos k_xa\cos k_ya+...
			\end{equation}
			
			$$
			t_{\mathrm{eff}}^{(1)}=t_1 \left(P+ \frac{0.5+F_1^t}{1+\delta}K_1\right)+
			$$
			$$
			+\left[J_1\frac{1-F_1^J}{2P}+G_1\frac{1-F_1^G}{P} -3\frac{t_1^2}{U}(f+1) \right]<X_{0}^{0,\uparrow}X_{1}^{ \uparrow,0}>,
			$$
			$$
			t_{\mathrm{eff}}^{(2)}=t_{2} \left(P+ \frac{0.5+F_{2}^t}{1+\delta}K_{2}\right)+G_1\frac{1-F_{2}^G}{P} <X_{0}^{0,\uparrow}X_{2}^{ \uparrow,0}>+
			$$
			$$
			+ \frac{t^2_{1}}{U} \left( K_1(f+2)-2\frac{1-\delta}{1+\delta} \left[ P^2+\frac{K_2}{4} \right] \right),
			$$
			$$
			t_{\mathrm{eff}}^{(3)}=t_{3} \left(P+ \frac{0.5+F_{3}^t}{1+\delta}K_{3}\right)+G_1\frac{1-F_{3}^G}{P} <X_{0}^{0,\uparrow}X_{3}^{ \uparrow,0}>+
			$$
			$$
			+ \frac{t^2_{1}}{2U} \left( K_1(f+2)-\frac{1-\delta}{1+\delta} \left[ P^2+\frac{K_3}{4} \right] \right).
			$$
			
			
			
			
		}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\begin{center}
			\textbf{Учет трехцентровых членов}
		\end{center}
		Для сокращения записи используется обозначение:
		$$
		M_{\mathbf{k,q}}=\frac{1}{2}(\overline{J}_1\gamma_{\mathbf{k+q}}-\overline{J}_1\gamma_{\mathbf{k}}-2\omega)(t_{\mathbf{k+q}}-t_{\mathbf{k}})-\frac{t_1^2}{U}J_1 T_{\mathbf{k,q}},
		$$
		Где вклад 3-х центровыъх членов определяется выражением:
		$$
		T_{\mathbf{k,q}}=4K_1\gamma_{\mathbf{q}}\gamma_{2\mathbf{k+q}}-\left( \frac{3}{2}+8K_1 \right)\gamma_{2\mathbf{k+q}}+(1+2K_2+K_3)\left( \gamma_{2(\mathbf{k+q})}+\frac{1}{2}\gamma_{2\mathbf{k}} \right).
		$$
		Структурные факторы, входящие в $ T_{\mathbf{k,q}}$ имеют вид
		$$
		\gamma_{2\mathbf{k}}=4\cos k_xa\cos k_ya + \cos 2k_xa+\cos 2k_ya,
		$$
		$$
		\gamma_{2(\mathbf{k+q})}=4\cos(k_x+q_x)a \cos (k_y+q_y)a + \cos 2(k_x+q_x)a+\cos 2(k_y+q_y)a,
		$$
		$$
		\gamma_{2\mathbf{k+q}}=\cos(2k_x+q_x)a+\cos(2k_y+q_y)a+2(\cos k_xa\cos(k_y+q_y)a+
		$$
		$$
		+\cos k_ya\cos(k_x+q_x)a).
		$$
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		\begin{center}
			\textbf{Глава 4. Расчет дисперсии сверхпроводящей щели в дырочно-допированных купратах}
		\end{center}
		{\scriptsize \begin{itemize}
				\item  для дырочно допированных купратов  сверхпроводящая щель приближенно определяется формулой $\Delta_{\mathbf{k}}=\Delta_1(\cos(k_xa)-\cos(k_ya))/2+\Delta_2(\cos(2k_xa)-\cos(2k_ya))+\Delta_3(\cos(2k_xa)\cos(k_ya)-\cos(2k_ya)\cos(k_xa))+...$ Для феноменологического описания поведения щели вдоль контура Ферми привлекается  формула  $\Delta_{\mathbf{k}}=\Delta_{0}(B\cos(2\phi)+(1-B)\cos(6\phi))$, где угол отсчитывается от антинодального направления в зоне Бриллюэна.
				
				\item Имеющиеся по этой теме теоретические работы выполнены в рамках отдельных (возможных) механизмов спаривания.
				
				\item Одна из основных целей: предложить возможный сценарий  происхождения поправочного члена в щель с гармоникой $\cos(6\phi)$. Другая наша цель - показать,  что использование микроскопически обоснованных выражений для спиновой и зарядовой восприимчивостей, позволяет получать наблюдаемые значения величин $\Delta_{0}$ и $B$ при реалистических значениях параметров кулоновской, суперобенной, электрон-фононной и спин-флуктуационной связи.
			\end{itemize}}
			
			
		\end{frame}
		
		\begin{frame}
			\includegraphics[width=0.75\textwidth]{ReXiSp.eps}
			
			{\tiny 	 Рассчитанная  реальная часть спиновой восприимчивости.  $J=0.07$ эВ. Параметры зоны  равны: $t_{\mathrm{eff}}^{(1)}=-0.14$ эВ, $t_{\mathrm{eff}}^{(2)}=-0.24t_{\mathrm{eff}}^{(1)}$, $t_{\mathrm{eff}}^{(3)}=-0.024t_{\mathrm{eff}}^{(1)}$. $\delta=0.33$,    $F^J=0.5$, $F^t=0.2$. Параметр затухания $\Gamma=3$ мэВ. [М. В. Еремин, М. А. Малахов, Письма в	ЖЭТФ, Т. 105, С. 680 (2017)]}
		\end{frame}	
		
		
		

			
			

\end{document}